%==============================================================================
\chapter{Análise de Sentimento com o Paragraph Vector}\label{analise_sentimento}
%==============================================================================
Com o recente advento das redes sociais, acompanhado de um número cada vez mais crescente de usuários ativos, surgiu o interesse de se saber, de maneira automática e precisa, quais são as opiniões por trás do que os usuários postam e comentam sobre um determinado assunto. Para que essa tarefa seja possível, faz-se necessária a utilização de modelos de linguagens que vão estruturar esses textos de modo que seja possível manipulá-los através de algoritmos de aprendizado. O trabalho de \cite{DBLP:journals/corr/LeM14} mostrou que a representação distribuída de palavras e parágrafos têm mostrado resultados no estado da arte em seus experimentos, superando trabalhos anteriores nos quais apenas foram utilizados modelos de linguagens como BOW e N-grama. Como foi discutido na seção de Trabalhos Relacionados no capítulo anterior, os métodos e métricas utilizados seguem o mesmo princípio adotado por \citeonline{DBLP:journals/corr/LeM14} em seu segundo experimento na tarefa de AS.

Sendo assim, para este trabalho foi escolhido como dataset o córpus ReLi (Resenha de Livros), disponível pelo site Linguateca\footnote{http://www.linguateca.pt}. O próximo passo foi preparar o córpus para o algoritmo Paragraph (chamado também de Doc2Vec). Devido a grande diferença entre sentenças de polaridade positiva e negativa, esse passo consistiu em, num primeiro momento, criar versões do córpus ReLi nas quais o número de sentenças com polaridade positiva sofreu alterações como será abordado nas seções a seguir. Por fim, os últimos passos foram criar casos de teste e calcular as médias das acurácias combinadas.

%utilizando a ``abordagem'' 2-way coarse-grained, na qual o Paragraph Vector classifica as sentenças em polaridades positiva ou negativa.
%------------------------------------------------------------------------------
\section{Recursos}
%------------------------------------------------------------------------------

Através das pesquisas realizadas ainda durante o Trabalho de Conclusão de Curso 1 foi encontrado uma implementação\footnote{http://radimrehurek.com/gensim/models/doc2vec.html. Esse material foi criado por terceiros, e não pelos autores do artigo.} por parte de terceiros do algoritmo do Paragraph Vector (ou Doc2Vec). Esta implementação buscou replicar os resultados obtidos por \citeonline{DBLP:journals/corr/LeM14} na tarefa de AS utilizando o córpus do IMDb. A proposta deste trabalho é utilizar essa implementação já disponível e adaptá-la ao córpus de língua portuguesa ReLi.

O córpus escolhido para os experimentos deste trabalhos foi o ReLi, o mesmo utilizado por \citeonline{Brum2015}. Com o intuito de replicar o segundo experimento realizado por citeonline{DBLP:journals/corr/LeM14} como mencionado nos trabalhos relacionados, as sentenças de polaridade neutra foram desconsideradas nos experimentos. Com isso, o córpus resultou num decréscimo considerável no número de sentenças de 12.512 para 3.447. O próximo passo foi preparar o córpus, criando conjuntos de treinamento e teste, que segue o mesmo princípio adotado por \citeonline{Brum2015}.

%------------------------------------------------------------------------------
\section{Experimentos e Resultados}
%------------------------------------------------------------------------------
Nesta seção serão expostos os resultados obtidos neste trabalho juntamente com os resultados obtidos em \cite{Brum2015}. 
Diferentemente do trabalho de \citeonline{Brum2015}, apenas as sentenças com polaridade positiva e negativa foram utilizadas, e as neutras foram descartadas. Para a validação do modelo foi utilizada a técnica 10-fold Cross-validation que aplica uma iteração nas sentenças do córpus no qual é selecionado 10\% das sentenças iniciais do mesmo para teste e o restante para treinamento. Na próxima iteração da técnica, os próximos 10\% das sentenças são selecionados para teste e o restante para treinamento, e assim sucessivamente até que se chegue ao final do córpus. Essa técnica de validação foi escolhida por apresentar um baixo custo computacional em relação aos demais de acordo com \cite{kohavi1995study} e \cite{braga2004cross}. Para facilitar as etapas de treinamento e teste que serão abordadas a seguir, as versões do córpus foram dividas em dois arquivos principais, sendo um destinado a armazenar as sentenças de polaridade positiva e outro para as de polaridade negativa.

A cada execução do Doc2Vec são gerados arquivos de log contendo as polaridades inferidas pelo algoritmo, as polaridades previamente anotadas para fazer comparações e as respectivas matrizes de confusão. As matrizes de confusão seguem o formato descrito na \autoref{matriz_confusao}.

\begin{table}[ht]
\centering

\begin{tabular}{cc|c|c|}
\cline{3-4}
\multicolumn{2}{c|}{\multirow{2}{*}{}}                                        & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Anotado}}                       \\ \cline{3-4} 
\multicolumn{2}{c|}{\multirow{2}{*}{}}                                        & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Inferido}}                       \\ \cline{3-4} 
\multicolumn{2}{c|}{}                                                         & \textbf{Positivo}     & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Negativo}} \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}{*}{\textbf{Inferido}}} & \textbf{Positivo} & VP & FP                       \\ \cline{2-4} 
\multicolumn{1}{|c|}{}                                   & \textbf{Negativo} & FN      & VN                  \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Matriz de Confusão}
\label{matriz_confusao}
\legend{VP = Verdadeiros Positivos, FP = Falsos Positivos, FN = Falsos Negativos e VN = Verdadeiros Negativos}
\end{table}

Sendo assim, os casos de treinamento e teste foram executados como descrito previamente e com os dados gerados nas matrizes foram calculadas as médias das acurácias entre os dez casos de testes gerados. Os valores das acurácias médias foram calculados como mostrado a seguir:

$$ Acurácia=A=\frac{VP + VN}{P+N}, $$ onde \textit{P} corresponde ao total de sentenças positivas e \textit{N} negativas \\

$$ Média=\frac{\sum_{i=1}^{10}A_i}{10} $$

Quando os casos de treinamento e teste foram executados apenas sobre as sentenças de polaridade positiva e negativa do córpus ReLi, notou-se uma acurácia combinada média de 82,99\%, o que a princípio pareceu ser muito alta. Com o intuito de obter uma melhor compreensão do resultado obtido, foram geradas as matrizes de confusão de cada caso gerado pelo método 10-fold Cross-validation. Com isso, foi observado que devido a essa grande diferença entre a quantidade de sentenças, o algoritmo Doc2Vec obtém essa alta acurácia simplesmente adivinhando grande parte das polaridades das sentenças de teste como positivas, o que faz com que a taxa de erro diminuia uma vez que há muito mais sentenças com polaridade positiva. A média dos valores obtidos pelas matrizes de confusão geradas pelos casos de treinamento e teste para cada versão do córpus ReLi são mostradas em \autoref{matriz_media_reli_v1}, \autoref{matriz_media_reli_v2}, \autoref{matriz_media_reli_v3} e \autoref{matriz_media_reli_v4}.

\begin{table}[ht]
	\centering
	
	\begin{tabular}{cc|c|c|}
		\cline{3-4}
		\multicolumn{2}{c|}{\multirow{2}{*}{}}                                        & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Inferido}}                       \\ \cline{3-4}
		\multicolumn{2}{c|}{}                                                         & \textbf{Positivo}     & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Negativo}} \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}{*}{\textbf{Anotado}}} & \textbf{Positivo} & 270,5 & 14,5                       \\ \cline{2-4} 
		\multicolumn{1}{|c|}{}                                   & \textbf{Negativo} & 53,5      & 5,5                  \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Média dos valores das Matrizes de Confusão para o ReLi v1}
	\label{matriz_media_reli_v1}
\end{table}

\begin{table}[ht]
	\centering
	
	\begin{tabular}{cc|c|c|}
		\cline{3-4}
		\multicolumn{2}{c|}{\multirow{2}{*}{}}                                        & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Inferido}}                       \\ \cline{3-4}
		\multicolumn{2}{c|}{}                                                         & \textbf{Positivo}     & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Negativo}} \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}{*}{\textbf{Anotado}}} & \textbf{Positivo} & 56 & 3                       \\ \cline{2-4} 
		\multicolumn{1}{|c|}{}                                   & \textbf{Negativo} & 53,5      & 5,5                  \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Média dos valores das Matrizes de Confusão para o ReLi v2}
	\label{matriz_media_reli_v2}
\end{table}

\begin{table}[ht]
	\centering
	
	\begin{tabular}{cc|c|c|}
		\cline{3-4}
		\multicolumn{2}{c|}{\multirow{2}{*}{}}                                        & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Inferido}}                       \\ \cline{3-4}
		\multicolumn{2}{c|}{}                                                         & \textbf{Positivo}     & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Negativo}} \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}{*}{\textbf{Anotado}}} & \textbf{Positivo} & 33,5 & 25,5                       \\ \cline{2-4} 
		\multicolumn{1}{|c|}{}                                   & \textbf{Negativo} & 27      & 32                  \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Média dos valores das Matrizes de Confusão para o ReLi v3}
	\label{matriz_media_reli_v3}
\end{table}

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{Média dos valores das Matrizes de Confusão para o ReLi v4}
	\label{matriz_media_reli_v4}
	\begin{tabular}{cc|c|c|}
		\cline{3-4}
		\multicolumn{2}{c|}{\multirow{2}{*}{}}                                        & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Inferido}}                       \\ \cline{3-4}
		\multicolumn{2}{c|}{}                                                         & \textbf{Positivo}     & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Negativo}} \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}{*}{\textbf{Anotado}}} & \textbf{Positivo} & 52,5 & 6,5                       \\ \cline{2-4} 
		\multicolumn{1}{|c|}{}                                   & \textbf{Negativo} & 47,5      & 11,5                  \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

Como pode ser observado nos dados presentes na matriz de confusão acima, o modelo do Paragraph Vector infere 324 (270+54) polaridades de sentenças como positivas, o que representa aproximadamente 94\% do total das sentenças destinadas a etapa de teste. Sendo assim, devido ao fato do número de sentenças com polaridade positiva ser muito maior que o de negativa (aproximadamente cinco vezes maior), algumas modificações foram feitas no mesmo com o propósito de se obter uma comparação mais precisa entre os resultados obtidos. Para isso, foram criadas três versões do córpus ReLi: 1) A primeira versão (ReLi v1) manteve o córpus com a quantidade de sentenças com polaridade positiva e negativa inalterada tanto para treinamento e teste; 2) na segunda versão (ReLi v2) foram reduzidas as sentenças com polaridade positiva para teste de modo a igualar à quantidade de sentenças com polaridade negativa para teste; 3) na terceira versão (ReLi v3) foram reduzidas as sentenças com polaridade positiva de modo a igualar a quantidade de sentenças de ambas as polaridades para treinamento e teste; e 4) uma última versão (ReLi v4) com o dobro de sentenças com polaridade positiva para treinamento em relação as negativas. A \autoref{tabReli} ilustra as versões do córpus criadas com suas respectivas quantidades de sentenças.

\begin{table}[ht]
	\centering
	
	\begin{tabular}{c c c   c c}
		\hline
		\multicolumn{1}{l}{\multirow{2}{*}{}} & \multicolumn{2}{c}{\textbf{Treinamento}} & \multicolumn{2}{c}{\textbf{Teste}} \\ \cline{2-5}
		\multicolumn{1}{l}{}                  & Positivo            & Negativo            & Positivo         & Negativo         \\ \hline
		\multicolumn{1}{c}{ReLi v1}          & 2569                & 534                 & 285              & 59               \\ 
		\multicolumn{1}{c}{ReLi v2}          & 2795                & 534                 & 59               & 59               \\
		\multicolumn{1}{c}{ReLi v3}          & 534                 & 534                 & 59               & 59               \\ 
		\multicolumn{1}{c}{ReLi v4}          & 1068                & 534                 & 59               & 59               \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Versões do córpus ReLi}
	\label{tabReli}
\end{table}

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{multirow}
\begin{comment}
\begin{table}[]
\centering
\caption{•}bular}{ccc|c|c|}
\cline{4-5}
\multicolumn{3}{l}{\multirow{2}{*}{}}                                                                                                 & \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Anotado}} \\ \cline{4-5} 
\multicolumn{3}{l|}{}                                                                                                                  & \textbf{Positivo} & \textbf{Negativo} \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{8}{*}{\textbf{Inferido}}} & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{\textbf{ReLi v1}}} & \textbf{Positivo} & 270,5             & 53,5              \\ \cline{3-5} 
\multicolumn{1}{|c|}{}                                   & \multicolumn{1}{c|}{}                                  & \textbf{Negativo} & 14,5              & 5,5               \\ \cline{2-5} 
\multicolumn{1}{|c|}{}                                   & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{\textbf{ReLi v2}}} & \textbf{Positivo} & 56                & 53,5              \\ \cline{3-5} 
\multicolumn{1}{|c|}{}                                   & \multicolumn{1}{c|}{}                                  & \textbf{Negativo} & 3                 & 5,5               \\ \cline{2-5} 
\multicolumn{1}{|c|}{}                                   & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{\textbf{ReLi v3}}} & \textbf{Positivo} & 33,5              & 27                \\ \cline{3-5} 
\multicolumn{1}{|c|}{}                                   & \multicolumn{1}{c|}{}                                  & \textbf{Negativo} & 15                & 25,5              \\ \cline{2-5} 
\multicolumn{1}{|c|}{}                                   & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{\textbf{ReLi v4}}} & \textbf{Positivo} & 52,5              & 47,5              \\ \cline{3-5} 
\multicolumn{1}{|c|}{}                                   & \multicolumn{1}{c|}{}                                  & \textbf{Negativo}          & 6,5               & 11,5              \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\end{comment}

Depois de criadas as quatro versões do córpus ReLi, a técnica 10-fold Cross-validation foi repetida para cada versão e os arquivos de log foram gerados como comentado anteriormente. Os valores das acurácias médias são mostrados na \autoref{tabResultados}.

\begin{table}[!htb]
	
	\centering
	\begin{tabular}{l c}
		\\\hline 
		\textbf{Versão do córpus} & \textbf{Acurácia} \\ \hline
		ReLi utilizando RNTN \cite{Brum2015} & 51.36\% \\
		ReLi v1 utilizando Doc2Vec  & 82,99\%  \\
		ReLi v2 utilizando Doc2Vec  & 53,81\%  \\
		ReLi v3 utilizando Doc2Vec & 60,59\% \\
		ReLi v4 utilizando Doc2Vec & 59,74\% \\
		
		\hline\end{tabular}
		\caption{Média das acurácias}
	\label{tabResultados}
\end{table}

Como pode ser observado, as acurácias das versões modificadas sofreram quedas significativas, o que era esperado. Ainda assim, as acurácias se mantiveram acima da acurácia combinada atingida por \cite{Brum2015}. Vale ressaltar que, apesar de em ambos os trabalhos terem levado em conta a acurácia combinada para comparação entre os resultados, houve uma diferença na etapa de treinamento e teste. Em \cite{Brum2015}, as matrizes de confusão possuíam uma tupla extra correspondente as sentenças neutras. Apesar do cálculo da acurácia combinada apenas considerar as tuplas correspondentes às polaridades positivas e negativas, não podemos descartar que o modelo inferiu sentenças anotadas com polaridade neutra como positiva e negativa, e vice-versa. Por esse fator, não foi possível fazer uma comparação mais precisa, uma vez que o modelo Doc2Vec usado apenas aceita polaridades binárias.

% o (ReLi original) obteve um aumento de aproximadamente 9\% em relação ao modelo proposto por \cite{Brum2015}, enquanto que as demais versões obtiveram um ganho ainda maior de aproximadamente 21\%.


